\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}

		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
		
			\indent Komunikacija u timu reaizirana je pomoću aplikacija \underline{WhatsApp} \footnote{https://www.whatsapp.com/?lang=en} i \underline{Microsoft Teams} \footnote{https://www.microsoft.com/en-us/microsoft-365/microsoft-teams/download-app}. Za izradu UML dijagrama korišten je alat \underline{Astah Professionals} \footnote{ http://astah.net/editions/professional}. Udaljeni repozitorij projekta dostupan je na web platformi \underline{Gitlab} \footnote{ https://gitlab.com/}.\\
			\indent Kao razvojno okruženje korišten je \underline{Microsoft Visual Studio} \footnote{https://visualstudio.microsoft.com/} - integrirano razvojno okruženje(IDE) tvrtke Microsoft. Prvenstveno se koristi za razvoj racˇunalnih programa za operacijski sustav Windows, kao i za web-stranice, web-aplikacije, web-usluge i mobilne aplikacije. Visual Studio za razvoj softvera koristi Microsoftove platforme kao što su Windows API, Windows Forms, Windows Presentation Foundation, Windows Store i Microsoft Silverlight.\\
			\indent Aplikacija je napisana koristeći radni okvir \underline{Django} \footnote{https://www.djangoproject.com/download/} i jezik \underline{Python} \footnote{https://www.python.org} za izradu \textit{backenda}. Django je besplatni i \textit{open-source} radni okvir temeljen na Pythonu, održavan od strane Django Software Foundation, američke neovisne organizacije. Primarni cilj Djanga je olakšati izradu složenih web stranica temeljenim na bazama podataka. Ovaj radni okvir stavlja naglasak na ponovnu upotrebljivost komponenata, brzi razvoj i što manje koda.
			Za izradu \textit{frontenda} korišteni su \underline{Bootstrap} \footnote{https://getbootstrap.com} te jezici \underline{HTML} \footnote{https://html.com} i \underline{JavaScript} \footnote{ https://www.javascript.com/}. Bootstrap je besplatni CSS radni okvir, usmjeren na razvoj responzivnih web stranica. Sadrži razne CSS i JavaScript predloške za tipografiju, forme, gumbe, navigaciju i ostale komponente sučelja. Konačno, za lakšu manipulaciju DOM objektima poslužili smo se alatom \underline{JQuery} \footnote{https://jquery.com/} te komunikaciju s \textit{backendom} ostvarili pomoću \underline{Ajax} proširenja koji dolazi u sklopu navedenog JQuery-ja\\
			
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			Korišteni radni okvir \underline{Django} nudi mogućnost i pokretanje \emph{unit testova}. Dodatno za potrebe testiranja stvara \emph{alias} bazu podataka koju kasnije automatski i obriše. Svi napisani testovi podijeljeni su u dvije logičke cjeline: testiranje stvaranja entiteta u bazi podataka i testiranje opsega dopuštenja svake vrste korisnika. Prije samih izvornih kodova na slici 5.1 je prikazan rezultat pokretanja testova:
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.65]{slike/django unit test.png}
				\centering
				\caption{Rezultat pokretanja Django unit testova}
			\end{figure}
			
			Prije svakog od navedenih testova prethodi pripremni postupak u vidu stvaranja potrebnih entiteta kao što su korisnici te postavljanja istih u adekvatno stanje da bi se test mogao izvršiti. Posebno, korisnik uloge "Direktor" se mora ručno stvoriti jer je on taj koji stvara ostale korisnike.\\
			
			\textbf{Testiranje stvaranja korisnika:}
			\begin{packed_item}
				\item \emph{Priprema:} Stvaranje korisnika s ulogom "Direktor", zatim prijava novo-stvorenoga korisnika i spremanje njegovog \emph{Client()} objekta.
				\item \emph{Test 1:} Direktor stvara "Radnik" i "Voditelj" korisnike koristeći \emph{/createuser} endpoint. Nakon uspješnog stvaranja korisnika server vraća podatke zapakirane u \emph{json} vezane uz stvorenoga korisnika. Test ih uspoređuje sa podacima iz baze relevantne za tog korisnika i vraća
				grešku ako se ne poklapaju.
			\end{packed_item}
			
\begin{lstlisting}
class UserTestCase(TestCase):
	
	def setUp(self):
	newuser = User.objects.create_user(username='Direktor',
		email='Direktor@mail.com', password='Direktor')
	newuser.save()
	
	content_type_group = ContentType.objects.get_for_model(Grupa) 
	groupPermission = Permission.objects.get(
		codename='can_modify_groups',
		name='Can modify groups',
		content_type=content_type_group
	)
	
	#Get permission od Korisnik tablice
	content_type_user = ContentType.objects.get_for_model(Korisnik)
	userPermission = Permission.objects.get(
		codename='can_modify_users',
		name='Can modify users',
		content_type=content_type_user
	)
	
	newuser.user_permissions.add(userPermission)
	newuser.user_permissions.add(groupPermission)
	
	self.direktor = Korisnik(ime='Direktor', prezime='Direktor', 
		username='Direktor', uloga='D', kontakt='Direktor@mail.com', 
		korisnik=newuser)
	self.direktor.save()
	
	self.c = Client()
	response = self.c.post('/login', {'username':'Direktor', 
		'password':'Direktor'})
	
	
	def test_create_users(self):
		radnik = self.c.post('/createuser', {'username':'Radnik', 
			'email':'Radnik@mail.com', 'password':'Radnik', 
			'uloga':'R', 'ime':'Radnik', 
				'prezime':'Radnik'})
		
		radnik_db = Korisnik.objects.get(username='Radnik')
		radnik_data = serializers.serialize('json', [radnik_db])
		
		self.assertEqual(radnik.json(), json.loads(radnik_data))
		
		
		voditelj = self.c.post('/createuser', {'username':'Voditelj', 
			'email':'Voditelj@mail.com', 'password':'Voditelj', 
			'uloga':'V','ime':'Voditelj', 
				'prezime':'Voditelj'})
		
		voditelj_db = Korisnik.objects.get(username='Voditelj')
		voditelj_data = serializers.serialize('json', [voditelj_db])
		
		self.assertEqual(voditelj.json(), json.loads(voditelj_data))
\end{lstlisting}
			\eject

			\textbf{Testiranje upravljanja grupom:}
			\begin{packed_item}
				\item \emph{Priprema:} Setup stvara Direktor korisnika, ulogira ga i sprema njegov \emph{Client()} objekt. Također 
				stvara dva "Radnik" korisnika i jednog "Voditelj" korisnika koje koristi u testovima.
				\item \emph{Test 1:} Direktor stvara grupu koristeći \emph{/creategoup} endpoint. Nakon uspješnog stvaranja grupe server vraća \emph{json} podatke vezane uz stvorenu grupu. Test ih uspoređuje s podacima iz baze te vraća grešku ako se ne poklapaju.
				\item \emph{Test 2:}  Direktor dodaje oba "Radnik" korisnika u stvorenu grupu koristeći \emph{/addusertogroup} endpoint. Nakon uspješnog dodavanja korisnika server vraća \emph{json} podatke grupe te ih uspoređuje s podacima iz baze. Ako se ne poklapaju vraća grešku.
			\end{packed_item}			
			
\begin{lstlisting}
class GroupTestCase(TestCase):
	
	def setUp(self):
	newuser = User.objects.create_user(username='Direktor',
	email='Direktor@mail.com', password='Direktor')
	newuser.save()
	
	content_type_group = ContentType.objects.get_for_model(Grupa) 
	groupPermission = Permission.objects.get(
		codename='can_modify_groups',
		name='Can modify groups',
		content_type=content_type_group
	)
	
	content_type_user = ContentType.objects.get_for_model(Korisnik)
	userPermission = Permission.objects.get(
		codename='can_modify_users',
		name='Can modify users',
		content_type=content_type_user
	)
	
	newuser.user_permissions.add(userPermission)
	newuser.user_permissions.add(groupPermission)
	
	self.direktor = Korisnik(ime='Direktor', prezime='Direktor', 
		username='Direktor', uloga='D', kontakt='Direktor@mail.com', 
		korisnik=newuser)
	self.direktor.save()
	
	self.c = Client()
	response = self.c.post('/login', {'username':'Direktor', 
		'password':'Direktor'})
	
	t = self.c.post('/createuser', {'username':'Radnik1', 
		'email':'Radnik1@mail.com', 'password':'Radnik1', 
		'uloga':'R', 'ime':'Radnik1', 'prezime':'Radnik1'})

	self.c.post('/createuser', {'username':'Radnik2', 	
		'email':'Radnik2@mail.com', 'password':'Radnik2', 
		'uloga':'R', 'ime':'Radnik2', 'prezime':'Radnik2'})
	
	self.c.post('/createuser', {'username':'Voditelj', 
		'email':'Voditelj@mail.com', 'password':'Voditelj',
		 'uloga':'V', 'ime':'Voditelj', 'prezime':'Voditelj'})
	
	
	
	def test_create_group(self):
		voditelj = Korisnik.objects.get(username='Voditelj')
		
		grupa = self.c.post('/creategroup',{'voditelj':voditelj.id, 		
			'ime_grupe':'Grupa'})
		grupa_db = Grupa.objects.get(voditelj=voditelj)
		grupa_data = serializers.serialize('json', [grupa_db])
		
		self.assertEqual(grupa.json(), json.loads(grupa_data))
		pass
		
	
	def test_add_user_to_group(self):
		voditelj = Korisnik.objects.get(username='Voditelj')
		radnik1 = Korisnik.objects.get(username='Radnik1')
		radnik2 = Korisnik.objects.get(username='Radnik2')
		
		grupa = self.c.post('/creategroup', 
			{'voditelj':voditelj.id, 	
				'ime_grupe':'Grupa'})
		grupa_db = Grupa.objects.get(voditelj=voditelj)
		
		grupa = self.c.post('/addusertogroup', 
			{'djelatnik':radnik1.id,
				'ime_grupe':grupa_db.id})
		grupa = self.c.post('/addusertogroup', 
			{'djelatnik':radnik2.id, 	
				'ime_grupe':grupa_db.id})
		
		grupa_db = Grupa.objects.get(voditelj=voditelj)
		grupa_data = serializers.serialize('json', [grupa_db])
		
		self.assertEqual(grupa.json(), json.loads(grupa_data))
		
		grupa = self.c.post('/removeuserfromgroup', 
			{'clan':radnik1.id, 	
				'ime_grupe':grupa_db.id})
		grupa = self.c.post('/removeuserfromgroup', 
			{'clan':radnik2.id, 	
				'ime_grupe':grupa_db.id})
		
		grupa_db = Grupa.objects.get(voditelj=voditelj)
		grupa_data = serializers.serialize('json', [grupa_db])
		
		self.assertEqual(grupa.json(), json.loads(grupa_data))
	
\end{lstlisting}
			\bigskip
			\textbf{Testiranje dopuštenja:}
			\begin{packed_item}
				\item \emph{Priprema:} Setup stvara "Direktor", "Radnik" i "Voditelj" korisnike te ih ulogira i sprema njihov \emph{Client()} objekt.
				\item \emph{Test 1:} Pokušava stvoriti grupu koristeći \emph{/creategroup} endpoint iz perspektive Direktora, Voditelja i Radnika. Ako korisnik ima pristup funkcionalnosti server vraća \emph{status code 200}, 
				a ako nema vraća \emph{302}.
				\item \emph{Test 2:} Pokušava dobiti podatke o grupi koristeci \emph{/getgroupdata} endpoint iz perspektive Direktora, Voditelja i Radnika. Ako korisnik ima pristup funkcionalnosti server vraća \emph{status code 200} a ako nema vraća \emph{302}.
				\item \emph{Test 3:} Pokušava stvoriti djelatnost koristeći \emph{/createaddgrouptask} endpoint iz perspektive Direktora, Voditelja i Radnika. Ako korisnik ima pristup funkcionalnosti server vraća \emph{status code 200} a ako nema vraća \emph{302}.
			\end{packed_item}			
			
\begin{lstlisting}
class PermissionTestCase(TestCase):

	def setUp(self):
		newuser = User.objects.create_user(username='Direktor', 
			email='Direktor@mail.com', password='Direktor')
		newuser.save()
	
		#Get permission od Grupa tablice
		content_type_group = ContentType.objects
						.get_for_model(Grupa) 
		groupPermission = Permission.objects.get(
			codename='can_modify_groups',
			name='Can modify groups',
			content_type=content_type_group
		)
	
		content_type_user = ContentType.objects
					.get_for_model(Korisnik)
		userPermission = Permission.objects.get(
			codename='can_modify_users',
			name='Can modify users',
			content_type=content_type_user
		)
	
		newuser.user_permissions.add(userPermission)
		newuser.user_permissions.add(groupPermission)
		
		self.direktor = Korisnik(ime='Direktor', prezime='Direktor',
		 username='Direktor', uloga='D', kontakt='Direktor@mail.com',
		  korisnik=newuser)
		self.direktor.save()
		
		self.direktor = Client()
		self.direktor.post('/login', {'username':'Direktor', 
			'password':'Direktor'})
		self.direktor.post('/createuser', {'username':'Radnik', 	
			'email':'Radnik@mail.com', 'password':'Radnik', 
			'uloga':'R', 'ime':'Radnik', 
				'prezime':'Radnik'})
		self.direktor.post('/createuser', {'username':'Voditelj', 		
			'email':'Voditelj@mail.com', 'password':'Voditelj',
			 'uloga':'V', 'ime':'Voditelj', 
			 	'prezime':'Voditelj'})
		
		self.radnik = Client()
		self.radnik.post('/login', {'username':'Radnik', 
			'password':'Radnik'})
		self.voditelj = Client()
		self.voditelj.post('/login', {'username':'Voditelj', 
			'password':'Voditelj'})


	def test_create_group_permission(self):
		voditelj = Korisnik.objects.get(username='Voditelj')
		response = self.direktor.post('/creategroup', 
			{'voditelj':voditelj.id, 'ime_grupe':'Grupa1'})
		
		self.assertEqual(response.status_code, 200)
		
		response = self.voditelj.post('/creategroup', 	
			{'voditelj':voditelj.id,'ime_grupe':'Grupa2'})
		self.assertEqual(response.status_code, 302)
		
		response = self.radnik.post('/creategroup', 
			{'voditelj':voditelj.id, 'ime_grupe':'Grupa3'})
		self.assertEqual(response.status_code, 302)


	def test_get_group_data_permission(self):
		voditelj = Korisnik.objects.get(username='Voditelj')
		#Treba stvoriti grupu jer se baza brise izmedu testova
		response = self.direktor.post('/creategroup', 
			{'voditelj':voditelj.id, 'ime_grupe':'Grupa1'})
		grupa = Grupa.objects.get(voditelj=voditelj)
		
		response = self.direktor.get('/getgroupdata', 
			{'grupa':grupa.id})
		self.assertEqual(response.status_code, 200)
		
		response = self.voditelj.get('/getgroupdata', 
			{'grupa':grupa.id})
		self.assertEqual(response.status_code, 302)
		
		response = self.radnik.post('/creategroup', 
			{'voditelj':voditelj.id, 'ime_grupe':'Grupa3'})
		self.assertEqual(response.status_code, 302)


	def test_create_djelatnost_permission(self):
		voditelj = Korisnik.objects.get(username='Voditelj')
	
		response = self.direktor.post('/creategroup', 
			{'voditelj':voditelj.id,'ime_grupe':'Grupa1'})
		grupa = Grupa.objects.get(voditelj=voditelj)
		
		response = self.direktor.post('/createaddgrouptask', 
			{'grupa':grupa.id, 'ime':'Djelatnost1', 
				'opis':'Djelatnost', 'satnica':'100'})
		self.assertEqual(response.status_code, 200)
		
		response = self.voditelj.post('/createaddgrouptask',
			{'grupa':grupa.id, 'ime':'Djelatnost2', 
				'opis':'Djelatnost', 'satnica':'100'})
		self.assertEqual(response.status_code, 302)
		
		response = self.radnik.post('/createaddgrouptask', 
			{'grupa':grupa.id, 'ime':'Djelatnost3', 
				'opis':'Djelatnost', 'satnica':'100'})
		self.assertEqual(response.status_code, 302)
\end{lstlisting}
			
			
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 Za potrebe testiranja cijelog sustava korišten je sustav za automatizirano testiranje - \underline{Selenium}. Konkretno korišten je SelenumWeb, a cjelokupno testiranje je provedeno kao niz JUnit testova. Rezultat pokretanja JUnit testova prikazan je na slici 5.2. 
			 
			\begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[scale=0.65]{slike/Rezultati JUnit.png}
			 	\centering
			 	\caption{Rezultat pokretanja SeleniumWeb simulacija preko JUnit testova}
			\end{figure}
		
			U nastavku poglavlja prikazani su izvorni kodovi pojedinih testova. Potrebno je na početku postaviti \emph{Chrome driver} i predati mu putanju do aplikacije koja će se testirati. Kako je to potrebno učiniti za svaki test da bi oni bili neovisni zgodno je izdvojiti to u posebnu metodu prikazanu sljedećim odsječkom koda:\\
			
\begin{lstlisting}
private WebDriver setupTest() {
	System.setProperty("webdriver.chrome.driver", 
		"C:\\Program Files (x86)\\Chrome Driver\\chromedriver.exe");
	WebDriver driver = new ChromeDriver(); 
	
	driver.manage().timeouts().implicitlyWait(Duration.ofSeconds(10));
	driver.get("https://dobri-ljudi-radno-vrijeme.herokuapp.com/");
	return driver;
}
\end{lstlisting}
			 \eject
			 \emph{loginvalidCredentialsTest} i \emph{loginInvalidCredentials} prikazani kodom koji slijedi su međusobno dva suprotna testa. Aplikacija bi trebala prilikom uspješnog \emph{login} postupka prikazati početnu stranicu korisnika dok se prilikom pogrešno upisanih podataka treba pojaviti skočni prozor koji na to upozorava. Baš zbog toga se uspješnost ovih testova bazira na činjenici je li se pojavio spomenuti skočni prozor ili ne:\\
\begin{lstlisting}
@Test
public void loginValidCredentialsTest() {
	WebDriver driver = setupTest();
	
	driver.findElement(By.id("login")).click();
	
	WebElement username = driver.findElement(By.id("username"));
	username.sendKeys("pero");
	WebElement password = driver.findElement(By.id("password"));
	password.sendKeys("admin");
	
	driver.findElement(By.id("submit")).click();
	
	assertEquals(false, isAlertPresent(driver));
	
	driver.quit();
}


@Test
public void loginInvalidCredentialsTest() {
	WebDriver driver = setupTest();
	
	driver.findElement(By.id("login")).click();
	
	WebElement username = driver.findElement(By.id("username"));
	username.sendKeys("nepostojeci");
	WebElement password = driver.findElement(By.id("password"));
	password.sendKeys("zzzzzzzzz");
	
	driver.findElement(By.id("submit")).click();
	
	waitASecond();
	
	assertEquals(true, isAlertPresent(driver));
	
	driver.quit();
}
\end{lstlisting}
			 
			 Dalje, testirana je jedna od funkcionalnosti stvaranja nekog entiteta i spremanja istog u bazu. U tu svrhu izabrana je funkcionalnost stvaranja grupe kao reprezentativni primjer jer se svi ostali (stvaranje korisnika, zadataka, djelatnosti) baziraju na ovoj funkcionalnosti. Najprije se trebalo prijaviti kao direktor a zatim je stvorena grupa odabirom gumbova za dodavanje grupe, upisom naziva grupe i odabirom jednog od slobodnih voditelja. Uspješnost testa bazirana je na tome da se nakon podnošenja forme pokuša naći u popisu grupa ona novo-dodana:\\
			 
\begin{lstlisting}
@Test
public void createGroupTest() {
	WebDriver driver = setupTest();
	
	driver.findElement(By.id("login")).click();
	WebElement username = driver.findElement(By.id("username"));
	username.sendKeys("admin");
	WebElement password = driver.findElement(By.id("password"));
	password.sendKeys("admin");
	
	driver.findElement(By.id("submit")).click();
	
	driver.findElement(By.id("group-management")).click();
	driver.findElement(By.className("add-activity")).click();
	
	WebElement groupName = driver.findElement(By.id("new-group-name"));
	groupName.sendKeys("TestGrupa");
	driver.findElement(By.cssSelector("#managers" +  		
			".worker-selection:first-child")).click();
	driver.findElement(By.id("submit-group")).click();
	
	waitASecond();
	
	driver.findElement(By.cssSelector("#groups " + 
			".group-selection:first-child")).click();
	String newlyAddedGroupName = driver
			.findElement(By.id("group-name")).getText();
	
	assertEquals("TestGrupa", newlyAddedGroupName);
	
	driver.quit();
}
\end{lstlisting}
		 	
		 	Sljedeći dani kod testira funkcionalnost koja na žalost neće biti implementirana u konačnoj verziji aplikacije. Riječ je o izmjeni slike profila. Ukoliko se želi izmijeniti profilna fotografija potrebno se prethodno prijaviti, ući na stranicu profila i zatim stisnuti gumb za uređivanje profila. Upravo to ovaj test i simulira. Ako se slučajno prilikom izmjene postavki profila unese i put do fotografije za upload i takva forma se potvrdi trebao bi se pojaviti skočni prozor sa upozorenjem da ta funkcionalnost još nije omogućena:\\
		 	
\begin{lstlisting}
@Test
public void changeProfilePicture() {
	WebDriver driver = setupTest();
	
	driver.findElement(By.id("login")).click();
	
	WebElement username = driver.findElement(By.id("username"));
	username.sendKeys("pero");
	WebElement password = driver.findElement(By.id("password"));
	password.sendKeys("admin");
	
	driver.findElement(By.id("submit")).click();
	
	driver.findElement(By.id("profile")).click();
	
	assertEquals(true, driver.getCurrentUrl().contains("profile"));
	
	driver.findElement(By.className("edit-profile")).click();
	WebElement upload = 
		driver.findElement(By.id("profile-picture-upload"));
	upload.sendKeys("C:\\Users\\Iva\\OneDrive - " +
			"fer.hr\\Slike\\Saved Pictures\\Avatar2.png");
	
	driver.findElement(By.id("submit-user")).click();
	
	waitASecond();
	
	assertEquals(true, isAlertPresent(driver));
	driver.quit();
	
	
}
\end{lstlisting}
	 	
	 		Posljednji test bavi se rijetkim al potencijalno opasnim slučajem. Naime aplikacija je složena na način da je sa sučelja nemoguće doći do bilo koje stranice kojoj korisnik nema pristup. Ali postoji mogućnost da on ručno upiše putanju do takve stranice. U tom slučaju potrebno ga je preusmjeriti na stranicu koja dojavljuje takvu pogrešku a ona pak u svojoj putanji sadrži ključnu riječ "error" pa se na toj činjenici i temelji posljednji test:\\
	 		
\begin{lstlisting}
@Test
public void UnauthorizedAccesTest() {
	WebDriver driver = setupTest();
	
	driver.findElement(By.id("login")).click();
	
	WebElement username = driver.findElement(By.id("username"));
	username.sendKeys("pero");
	WebElement password = driver.findElement(By.id("password"));
	password.sendKeys("admin");
	
	driver.findElement(By.id("submit")).click();
	
	driver.get("https://dobri-ljudi-radno-vrijeme
					.herokuapp.com/managegrouppage");
	
	assertEquals(true, driver.getCurrentUrl().contains("error"));
	driver.quit();
}
\end{lstlisting}
 			
			Dodatna napomena vezana za testove: Kako je korištena besplatna \underline{Heroku} platforma neke funkcionalnosti kasne u odnosu na izvršavanja testova zato je na nekim mjestima bilo potrebno zamrznuti dretvu na jednu sekundu kako bi se informacije pravilno učitale:\\
			
\begin{lstlisting}
private void waitASecond() {
	try {
		Thread.sleep(1000);
	} catch (InterruptedException e) {}
}
\end{lstlisting}
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
		
			Dijagram razmještaja prikazuje odnose sklopovskih i programskih dijelova aplokacije. Na dijagramu vidimo da korisnicko računalo može pristupiti aplikaciji na Heroku platformi preko HTTPS protokola.
			Na Heroku platformi je spremljen izvorni kod aplikacije.
			Heroku omogućuje pokretanje web aplikacije u Django web okruženju.
			Web aplikacija koristi SQLite3 bazu za dohvaćanje i spremanje podataka.
			SQLite baza se nalazi u memoriji na Heroku platformi.\\

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.54]{slike/dijagram razmjestaja.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razmještaja}
			\end{figure}
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			U ovom poglavlje bit će dane upute kako pustiti aplikaciju u pogon. Odabrana je Heroku platforma za javnu objavu aplikacije. Postavljenja baze podataka ne zahtjeva nikakvu dodatnu konfihuraciju jer je ona automatski stvorena pri prvom pokretanju servera sa \emph{python manage.py runserver}.\\
			
			\textbf{Koraci za deploy aplikacije na Heroku:}
			\begin{packed_item}
				\item Napravite heroku račun i stvorite novi prazan projekt \emph{(New -> 
					Create new app).}
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[scale=0.54]{slike/heroku1.png}
						\centering
						\caption{Stvaranje novog projekta}
					\end{figure}
				 
				\item Instalirati\emph{ Heroku CLI} za svoj operacijski sustav preko poveznice:\\ \href{https://devcenter.heroku.com/articles/heroku-command-line}
				{https://devcenter.heroku.com/articles/heroku-command-line}
				\item U terminalu se treba prijaviti na već stvoreni heroku račun koristeći komandu \emph{heroku login} nakon čega se pojavi niz uputa koje je potrebno pratiti. Otvoriti će se prozor u pregledniku u kojem je potrebno kliknuti na \emph{Login}. Tek nakon što se u terminalu pojavi \emph{Logging in… done} prozor koji se otvorio se smije zatvoriti.
				\item Potreban je novi \emph{ git repozitorij} koji se stvori komandama:
					\begin{verbatim}
						cd my-project/
						git init
						heroku git:remote -a ime-heroku-projekta
					\end{verbatim} 
				\item Potrebno je kopirati cijeli direktorij projekta u \emph{git repozitorij} tako da datoteke \emph{Procfile}, \emph{requirements.txt} i \emph{runtime.txt} budu u baznom direktoriju projekta.
				\item Heroku URL je potrebno dodati u dozvoljene hostove servera. U datoteci \emph{settings.py} Django projekta treba pronaći liniju s varijablom \emph{ALLOWED\textunderscore HOSTS}. U listu te vrijable dodajte URL vaše heroku aplikacije u obliku \emph{ime-heroku-projekta.herokuapp.com}.
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[scale=0.52]{slike/heroku2.png}
						\centering
						\caption{Primjer varijable ALLOWED\textunderscore HOSTS}
					\end{figure}
				\item Potrebno je dodati datoteke u \emph{git commit} te ih poslužite na heroku koristeći komande (Heroku će automatski instalirati potrebne pakete te pokrenuti server):
					\begin{verbatim}
						git add .
						git commit -am "Poruka"
						git push heroku master
					\end{verbatim} 
				\item Klikom \emph{Open App} u heroku kontrolnoj ploči ili upisivanjem linka otvara se web mjesto aplikacije.
				
			\end{packed_item}
			
			
			\eject 